%@Titre:Amérique Sud 2011
De façon à récupérer l'eau de pluie de son toit, Lucas décide d'installer un récupérateur d'eau dans le sol de son jardin. La profondeur dont il dispose est de $2,5~m$.

Un fabricant lui propose alors les deux modèles de réservoirs schématisés ci-dessous.

Les dimensions sont en mètres.

Le premier modèle a la forme d'un pavé droit, le deuxième est de forme cylindrique : dans chaque cas, $x$ peut varier entre 0,5~m et 1,5~m.

\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{XX}
\psset{unit=0.8cm}\begin{pspicture}(7,4)
\psframe(0,0)(5,2.6)
\psline(5,0)(6.8,0.9)(6.8,3.5)(5,2.6)
\psline(6.8,3.5)(1.8,3.5)(0,2.6)
\uput[r](6.8,2.2){2,5}\uput[u](4.3,3.5){3}\uput[ul](0.9,3.05){$x$}
\rput(3.4,-0.5){Réservoir $R_1$}
\end{pspicture}&\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-1,-0.5)(6,4)
\psline(0,0.4)(0,2.7)\psline(5.2,0.4)(5.2,2.7)
\psellipse(2.6,2.7)(2.6,0.525)
\psellipticarc[fillstyle=solid,fillcolor=white,linestyle=dashed](2.6,0.4)(2.6,0.525){0}{180}
\psellipticarc[fillstyle=solid,fillcolor=white](2.6,0.4)(2.6,0.525){180}{0}
\uput[r](5.28,1.45){2,5}
\psline(2.6,2.7)(4.5,3.05)
\uput[u](3.55,2.8){$x$} \rput(2.5,-1){Réservoir $R_2$}
\end{pspicture}\\
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
\item Compléter le tableau fourni en annexe. \emph{Les détails des calculs des valeurs exactes devront figurer sur votre copie.}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Montrer que l'expression, en fonction de $x$, du volume du réservoir $R_1$ est : $7,5x$.
	\item Montrer que l'expression, en fonction de $x$, du volume du réservoir $R_2$ est : $2,5\pi x^2$.
	\end{enumerate}
\item On considère la fonction $ f_1~:~x \longmapsto 7,5x$. Préciser la nature de cette fonction.
\item Pour les valeurs de $x$ comprises entre $0,5$ et $1,5$, la fonction  $ f_2~:~x \longmapsto 2,5\pi x^2$ est déjà représentée sur le graphique fourni en annexe.

Sur ce même graphique, représenter la fonction $f_1$.
\item Répondre aux questions suivantes à l'aide du graphique.

\emph{On répondra par des valeurs approchées et on fera apparaître les traits de construction permettant la lecture sur le graphique.}

	\begin{enumerate}
		\item Quel est la valeur du réservoir $R_2$ pour $x = 0,8$~m ?
		\item Quel est le rayon du réservoir $R_2$ pour qu'il ait une contenance de $10~\text{m}^3$ ?
		\item Quel est l'antécédent de $9$ par la fonction $f_1$ ? Interpréter concrètement ce nombre.
		\item Pour quelle valeur de $x$ les volumes des deux réservoirs sont-ils égaux ?
		\item Pour quelles valeurs de $x$ le volume de $R_1$ est-il supérieur à celui de $R_2$ ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}